1.参考网址： http://wiki.jikexueyuan.com/project/opengl-es-guide/api.html

2.简介 Opengl es是适用于嵌入式系统的一个免费的二维和三维图形库，在android中主要在如下包中：

android.opengl

javax.microedition.khronos.egl

javax.microedition.khronos.opengles

3.Opengl ES API 的命名规范 定义的常量都以 GL_开头，如GL_DEPTH_BUFFER_BIT 定义的方法都以gl开头，如glClear()，其中有些指令以3f,4f,3i,3x等结尾，以3f为例，3表示指令所带的参数是3个，f表示所带参数的类型为float

4.核心类GLSurfaceView.java,它所起到的作用如下：

起到连接 OpenGL ES 与 Android 的 View 层次结构之间的桥梁作用

使得 Open GL ES 库适应于 Anndroid 系统的 Activity 生命周期

使得选择合适的 Frame buffer 像素格式变得容易

创建和管理单独绘图线程以达到平滑动画效果

提供了方便使用的调试工具来跟踪 OpenGL ES 函数调用以帮助检查错误

5.GLSurfaceView类的内部类Renderer，GLSurfaceView.Renderer 定义了一个统一图形绘制的接口，主要提供了如下三个接口

onSurfaceCreated：在这个方法中主要用来设置一些绘制时不常变化的参数，比如：背景色，是否打开 z-buffer等

onDrawFrame：定义实际的绘图操作

onSurfaceChanged：如果设备支持屏幕横向和纵向切换，这个方法将发生在横向↔纵向互换时。此时可以重新设置绘制的纵横比率

GLSurfaceView 的渲染模式有两种，一种是连续不断的更新屏幕，另一种为 on-demand ，只有在调用 requestRender() 在更新屏幕。 缺省为 RENDERMODE_CONTINUOUSLY 持续刷新屏幕。

6.Opengl ES 支持绘制的基本几何图形分为3类，分别是点， 线， 三角形。其他任何复杂的图行都是由这三类组成的。Opengl ES定义了几种模式：

GL_POINTS:绘制独立的点
GL_LINE_STRIP:绘制一系列线段，从顶点v0开始，依次连接v1, v2, v3,....,vn构成的线段
GL_LINE_LOOP:绘制一系列线段，构成一个封闭的曲线，从顶点v0开始，依次连接v1, v2, v3,...,vn,vn再连接v1从而构成闭合曲线
GL_LINES：顶点两两连接，为多条线段构成
GL_TRIANGLES：每隔三个顶点构成一个三角形，为多个三角形组成
GL_TRIANGLE_STRIP：每相邻三个顶点组成一个三角形，为一系列相接三角形构成
GL_TRIANGLE_FAN：以一个点为三角形公共顶点，组成一系列相邻的三角形

7.坐标变换，Opengl es库完成了将3D模型显示到2D屏幕上，这个过程主要分为三部分

坐标变换，坐标变换通过使用变换矩阵来描述，因此学习 3D 绘图需要了解一些空间几何，矩阵运算的知识。三维坐标通常使用齐次坐标来定义。变换矩阵操作可以分为视角，模型和投影操作，這些操作可以有选择，平移，缩放，正侧投影，透视投影等。

由于最終的 3D 模型需要在一个矩形窗口中显示，因此在这个窗口之外的部分需要裁剪掉以提高绘图效率，对应3D 图形，裁剪是将处在剪切面之外的部分扔掉。

在最终绘制到显示器，需要建立起变换后的坐标和屏幕像素之间的对应关系，这通常称为「视窗」坐标变换

8.可以将整个过程理解为照相机拍照的过程：

拍照时第一步是架起三角架並把相机的镜头指向需要拍摄的场景，对应到 3D 变换为 viewing transformation （平移或是选择 Camera ）

然后摄影师可能需要调整被拍場景中某個物体的角度，位置，比如摄影师給架好三角架后給你拍照时，可以要让你调整站立姿势或是位置。對應到 3D 繪製就是 Modeling transformation （調整所繪模型的位置，角度或是縮放比例）。

之后摄影师可以需要調整镜头取景（拉近或是拍攝遠景），相机取景框所能拍攝的場景會隨鏡頭的伸縮而變換，對應到 3D 繪图則為 Projection transformation(裁剪投影場景）。

按下快門後，对于數碼相机可以直接在屏幕上显示當前拍攝的照片，一般可以充满整個屏幕（相当于将坐标做規範化處理 NDC），此時你可以使用縮放放大功能显示照片的部分。对应到 3D 绘图相当于 viewport transformation （可以對最終的图像縮放显示等）

9.坐标的变换过程涉及到坐标系，整个过程会涉及如下坐标系

Object Coordinate –>Model matrix –>World Coordinate–>view matrix–>View Coordinate–>projection matrix

→Clip Coordinate–>Perspective division–>Normalized device coordinate–>viewport transform–>Windows Coordinate

Object Coordinate System: 也称作Local coordinate System，用來定义一個模型本身的坐標系。

World Coordinate System: 3d 虚拟世界中的绝对坐标系，定义好這個坐标系的原点就可以用来描述模型的实现的位置，Camera 的位置，光源的位置。

View Coordinate System: 一般使用用来计算光照效果。

Clip Coordinate System: 对 3D 场景使用投影机换裁剪視角

Normalized device coordinate System (NDC): 规范后坐标系

Windows Coordinate System: 最后屏幕显示的 2D 坐标系統，一般原点定义在屏幕左上角。

10.FrameBuffer介绍 OpenGL ES 中的 FrameBuffer 指的是存储像素的内存空间。对应一个二维图像，如果屏幕分辨率为1280×1024 ，如果屏幕支持 24 位真彩色 (RGB)， 则存储这个屏幕区域的内存至少需要 1024X1280X3 个字节。此外如果需要支持透明度（Alpha），则一个像素需要 4 个字节。 对应 3D 图像来说，上面存储显示颜色的 Buffer 称为 Color Buffer，除 Color Buffer 之外，还需要存储每个像素和 View Point 之间的距离， OpenGL ES 中使用 Depth Buffer 存储像素与眼睛（eye 或是 view point) 的距离，Depth Buffer 也可称为 z Buffer.

在 OpenGL ES 允许配置 Color Buffer 中 R,G,B,A 的颜色位数，Depth Buffer 的位数，以及 Stencil Buffer的位数：

GL_RED_BITS,GL_GREEN_BITS,GL_BLUE_BITS, GL_ALPHA_BITS表示每个R，G，B，A在color buffers中所占的位数

GL_DEPTH_BITS 表示每个像素在depth buffer中所占的位数

GL_STENCIL_BITS 表示每个像素在stencil buffer中所占的位数

在最终 OpenGL ES 写入这些 Buffer 时，OpenGL ES 提供一些 Mask 函数可以控制 Color Buffer 中 RGBA 通道，是否允许写入 Depth Buffer 等， 这些 Mask 函数可以打开或是关闭某个通道，只有通道打开后，对应的分量才会写入指定 Buffer,比如你可以关闭红色通道，这样最后写道 Color Buffer 中 就不含有红色。这些函数有 glColorMask, glDepthMask, glStencilMask。

11.Depth Buffer OpenGL ES 中 Depth Buffer 保存了像素与观测点之间的距离信息，在绘制3D图形时，将只绘制可见的面而不去绘制隐藏的面，这个过程叫”Hidden surface removal” ，采用的算法为”The depth buffer algorithm”。

一般来说，填充的物体的顺序和其顺序是一致的，而要准确的显示绘制物体在Z轴的前后关系，就需要先绘制距离观测点(ViewPoint)最远的物体，再绘制离观测点较远的物体，最后绘制离观测点最近的物体，因此需要对应所绘制物体进行排序。OpenGL ES 中使用 Depth Buffer 存放需绘制物体的相对距离。

深度测试过程：

将 Depth Buffer 中的值使用最大值清空整个 Depth Buffer，这个最大值缺省为1.0 ，为距离 viewPoint 最远的裁剪的距离。最小值为 0，表示距离 viewPoint 最近的裁剪面的距离。距离大小为相对值而非实际距离，这个值越大表示与 Viewpoint 之间的距离越大。因此将初值这设为 1.0 相当于清空 Depth Buffer。

当 OpenGL 栅格化所绘制基本图形(Primitive)，将计算该 Primitive 与 viewpoint 之间的距离，保存在 Depth Buffer 中。

然后比较所要绘制的图形的距离和当前 Depth Buffer 中的值，如果这个距离比 Depth Buffer 中的值小，表示这个物体离 viewPoint 较近，Open GL 则更新相应的 Color Buffer 并使用这个距离更新 Depth Buffer，否则，表示当前要绘制的图形在已绘制的部分物体后面，则无需绘制该图形（删除）。

  gl.Clear(GL10.GL_DEPTH_BUFFER_BIT) 清空 Depth Buffer (赋值为 1.0)通常清空 Depth Buffer 和 Color Buffer 同时进行。
  gl.glClearDepthf(float depth) 指定清空 Depth Buffer 是使用的值，缺省为 1.0，通常无需改变这个值，
  gl.glEnable(GL10.GL_DEPTH_TEST) 打开 depth Test
  gl.glDisable(GL10.GL_DEPTH_TEST) 关闭 depth Test

12.Opengl 光照模型

在 OpenGL 光照模型中光源和光照效果可以细分为红，绿，蓝三个部分，光源由红，绿，蓝强度来定义，而物体表面材料由其反射红，绿，蓝的程度和方向来定义。OpenGL 光照模型使用的计算公式是对于现实世界光照的一个近似但效果非常好并适合快速计算。

OpenGL 光照模型中定义的光源可以分别控制，打开或关闭，OpenGL ES支持最多八个光源。

OpenGL 光照模型中最终的光照效果可以分为四个组成部分：Emitted(光源）, ambient(环境光）,diffuse(漫射光）和specular（镜面反射光），最终结果由这四种光叠加而成。

Emitted ： 一般只发光物体或者光源，这种光不受其它光源的影响。

ambient: 指光线经过多次反射后已经无法得知其方向（可以看作来自所有方向），可以成为环境光，该光源如果射到某个平面，其反射方向为所有方向。Ambient 不依赖于光源的方向.

diffuse:当一束平行的入射光线射到粗糙的表面时，因面上凹凸不平，所以入射线虽然互相平行，由于各点的法线方向不一致，造成反射光线向不同的方向无规则地反射，这种反射称之为“漫反射”或“漫射”。这个反射的光则称为漫射光。漫射光射到某个平面时，其反射方向也为所有方向。diffuse 只依赖于光源的方向和法线的方向。

specular ： 一般指物体被光源直射的高亮区域，也可以成为镜面反射区，如金属。specular 依赖于光源的方向，法线的方向和视角的方向。

尽管光源可能只发送某一频率的光线，但 ambient，diffuse 和 specular 可能不同。比如使用白光照射一堵红墙，散射的光线可能为红色。OpenGL 允许为光源分别设置红，绿，蓝三个元素的值。

最终决定所看到物体的颜色除了光源的颜色和方向外，还取决于物体本身的颜色，比如红色的光照在红色的物体和蓝色的物体，最终看到的物体一个还是红色，一个为黑色。OpenGL 中对物体材料(Material)的颜色是通过其反射红，绿，蓝的比例来定义的。 和光源一样，物体的颜色也可以有不同的 ambient,diffuse 和 specular，表现为反射这些光的比例。ambient,diffuse 反射通常为同样的颜色，而 specular 常常表现为白色或灰色光，如使用白光照射一个红色的球，球的大部分区域显示为红色，而高亮区域为白色

转自 http://blog.csdn.net/green1900/article/details/42496741#comments

1、底电流调试（Rock Bottom Current Optimization）

底电流在手机飞行模式下调试。每个平台的底电流数据可能不一样，具体可以参考release出来的Current Consumption Data文档或者release note。一般情况下的底电流参考数据上限是：

512M RAM < 1.5mA; 1G RAM < 2mA; 2G RAM < 2.6mA

1.1校准RF

保证RF的PA、Antenna switch、Tuner、APT、GPIO工作在正常状态

1.2飞行模式

开启飞行模式、关闭GPS、关闭自动旋转屏幕、关闭自动亮度调节、关闭其他特效效果设置

开启飞行模式，可以基本避免蓝牙、wifi、NFC、网络、FM等的一般影响；

关闭GPS，可以基本排除开启GPS对底电流的影响；

关闭自动旋转屏幕，可以基本排除sensor的影响；

关闭自动亮度调节，可以基本排除距离感应到的影响；

关闭其他特效效果设置，如指纹识别、黑屏手势、智能体感、手势隔空操作。。。。。。

1.3使用perf_defconfig

修改device/qcom/<TARGET>/AndroidBoard.mk。如果KERNEL_DEFCONFIG := <TARGET>_defconfig，那么改成KERNEL_DEFCONFIG := <TARGET>-perf_defconfig

同时，kernel代码改用/kernel/arch/arm/configs/<TARGET>-perf_defconfig

<TARGET>是平台名称或者项目名称

1.4移除debugging APKs

/system/app/Logkit.apk

/system/app/com.qualcomm.qlogcat.apk

/system/xbin/qlogd

1.5把应用尽量删除

在设置–>应用，禁用正在运行的应用

1.6去掉CPU占用高的进程

adb shell

top

查看CPU占用，去掉在休眠模式下CPU占用大于0的进程。kill掉该进程，若kill不掉则rm掉相关应用。对于占用CPU高的kwork，需要查找驱动原因。

1.7手动移除所有可以移除的外设

手机连上安捷伦电源，手机开机，然后让手机进入待机状态。手动移除TP、LCM、前camera、后camera、sensor、SD卡、SIM卡等可以手动移除的外围器件，同时观察并记录底电流变化。

直接移除WLAN芯片可能会导致开不了机，所以在移除WLAN之前，先对软件做如下处理：

# mount -o rw,remount -t vfat /dev/block/bootdevice/by-name/modem

# cd /firmware/image

# rm wcnss.*

# reboot

或者

#lsmod

#rmmod WLAN

移除其他可以移除的芯片（sensor、NFC。。。）

1.8移除驱动模块

在/kernel/arch/arm/configs/<TARGET>-perf_defconfig中把sensor、TP、LCM、camera等的驱动模块移除；

或者在对应驱动的Makefile里面，移除驱动代码

然后编译bootimage，烧入手机观察底电流变化

1.9配置不用的GPIO

将不用的GPIO置为输入、拉低；配置成SPI、I2C的GPIO，若不用，置为悬空

在boot_images/core/systemdrivers/tlmm/config/platform/TLMMChipset.xml，修改GPIO配置。该处配置GPIO的初始状态，驱动有可能会修改GPIO。

对比项目原理图与平台参考原理图，项目原理图中多出的NC GPIO要处理掉。

1.10检查power相关的NV items

需要跟CE确认。一般如下：

1027 = 0

1895 = 0

1892 = 0

1962 = 0

4679 = 16

4201 = 0

3851 = 0

3852 = 6

7157 = 1

69745 rxd_enable = 0

WCDMA NV:

NV3581 = 0

NV3852 = 6

1.11排查GPIO、LDO、总线

对比项目原理图与平台参考原理图，排查硬件不一样的GPIO、LDO、总线配置。

量测各GPIO、LDO、I2C在休眠时候的电压，需用万用表准确测量。

休眠时各路I2C GPIO的电压是多少v，用万用表准确测量。

如果条件允许，测量所有LDO在休眠前和休眠后的准确电压。

对于LDO，调试方法如下：

（1）adb shell关闭LDO

如关闭L3：

cd /sys/kernel/debug/regulator/8916_l3/

echo 0 > enable

（2）LDO太多设备用到，不适合用adb shell来关。可以这样调试：

cat /sys/kernel/debug/regulator/8916_l6/consumers

shell@msm8916_32:/sys/kernel/debug/regulator/8916_l6 $ cat consumers

Device-Supply EN Min_uV Max_uV load_uA

0-000c-vio Y 1800000 1800000 0

0-0068-vi2c N 1800000 1800000 0

5-0038-vcc_i2c Y 1800000 1800000 0

1a98000.qcom,mdss_dsi-vddio N 1800000 1800000 100

1a98300.qcom,mdss_dsi_pll-vddio N 1800000 1800000 100

8916_l6 N 0 0 0

这样就可以看到是哪些设备请求了LDO6。然后 找到对应的代码，在休眠时关掉LDO，唤醒时再打开。

0-000c: 挂在I2C0上地址为0xc

5-0038: 挂在I2C0上地址为0x38

查看这两个设备的驱动代码是否有执行regulator_enable。

（3）通过寄存器地址关闭LDO

如LDO6的地址是0x14546，则关闭方法是：

# cd /sys/kernel/debug/spmi/spmi-0

# echo 0x14546 > address

# echo 1 > count

# cat data 可以读寄存器

# echo 0x00 > data 关LDO6 #在较新的平台是无法手动关闭LDO

在S600项目LDO6和LDO17分别是提供主外设用的数字电压和模拟电压，分别是1.8v和2.8v，在cd /sys/kernel/debug/regulator/8916_l6中，cat use_count，如果值等于0表明引用计数没有使用LDO6.如果不等于0，分别将他们驱动去除，去除之后重新查看use_count的值，在S600项目中，因为icm20546陀螺仪驱动导致底电流过高，系统睡不下去。

（4）关闭MPP

在休眠前关闭MPP1、MPP2、MPP3、MPP4

如PM8916的寄存器地址分别是0xA046、0xA146、0xA246、0xA346

在关闭前先cat data以查看原来的值。

GPIO状态读取的方法如下：

（1）GPIO dump

为了得到休眠时的GPIO状态，增加下面的打印:

rpm_proc/core/power/sleep/src/lpr_definition_uber.c

#include “tlmm_hwio.h”

void deep_sleep_enter(void)

{

uint64 sleep_duration;

…

SWEVENT(SLEEP_DEEP_SLEEP_ENTER_COMPLETE, sleep_mode.deep_sleep_mode, sleep_duration);

For test { int num; int i=11;/*LCM_I2C_SCL, GPIO_11*/ volatile uint32 cfg ,inout, val; num = 122; 8916 only. Need modify for 8974/8×10/8×26 etc.

cfg = *(volatile uint32*)HWIO_TLMM_GPIO_CFGn_ADDR(i); (0x61000000 + i * 0x1000) inout = *(volatile uint32*)HWIO_TLMM_GPIO_IN_OUTn_ADDR(i);(0x61000004 + i * 0x1000)

val = ((cfg « 16)&0xffff0000) | (inout&0xffff);

SWEVENT(SLEEP_GPIO_DUMP, i, val);

}

mpm_sw_done(sleep_mode.deep_sleep_mode, sleep_duration);

} while(FALSE);

}

增加for test下面这一段代码。

然后再修改:

rpm_proc\core\power\sleep\build\SConscript

if 'USES_QDSS_SWE' in env:

QDSS_IMG = ['QDSS_EN_IMG']

events = [['SLEEP_DEEP_SLEEP_ENTER=320','deep sleep enter. (sleep mode: %d) (count: %d)'],

['SLEEP_DEEP_SLEEP_EXIT','deep sleep exit (sleep mode: %d)'],

['SLEEP_NO_DEEP_SLEEP','bail early from deep sleep. (sleep mode: %d) (reason: %d)'],

['SLEEP_RPM_HALT_ENTER','rpm halt enter'],

['SLEEP_RPM_HALT_EXIT','rpm halt exit'],

['SLEEP_MPM_INTS','pending mpm interrupts at wakeup: (interrupt_status_1 %d), (interrupt_status_2 %d)'],

['SLEEP_DEEP_SLEEP_ENTER_COMPLETE','deep sleep exit complete (sleep mode: %d)'],

['SLEEP_DEEP_SLEEP_EXIT_COMPLETE','deep sleep exit (sleep mode: %d)'],

['SLEEP_MPM_WAKEUP_TIME','mpm wake up time (wakeup time: 0x%0.8x%0.8x)'],

['SLEEP_GPIO_DUMP','gpio [%d] configuration is %d'],

['SLEEP_EVENT_LAST=383','sleep last event placeholder']

增加SLEEP_GPIO_DUMP这一项。

编译烧写rpm.mbn。

让机器休眠，进入download，抓dump，然后将如下日志发给平台技术支持分析。

CODERAM.bin

MSGRAM.bin

DATARAM.bin

以及新编译出来的RPM_AAAAANAZR.elf。

（2）GPIO寄存器读取

在RPM可能不是很方便，也可以用busybox来读取寄存器，例如读GPIO11：

Physical Address for GPIO_CFG11 = 0x100B000

root@android:/data/busybox # ./busybox devmem 0x100B000 32

./busybox devmem 0x100B000 32

0x00000203

GPIO_PULL = “11” PULL_UP

FUNC_SEL = “0000” FUNCTION GPIO

DRV_STRENGTH = “000” DRV_2_MA

GPIO_OE = “1” Output Enable

1.12 rpm dump

抓rpm dump，然后把log提供给平台技术支持。

方法如下：

（1）ps_hold接地

在休眠状态下，接ps_hold到地少于200mS，机器会进入紧急下载状态，插入USB，QPST会自动得到memory dump，然后上传以下几个文件：

CODERAM.bin

MSGRAM.bin

DATARAM.bin

以及RPM_AAAAANAZR.elf（必须与机器的编译时间一致匹配的elf)

（2）改reset为download key

发这些命令改reset为download key:

# cd /sys/kernel/debug/spmi/spmi-0

# echo 0x844 > address

# echo 4 > count

# cat data

00840 – – – – 0F 07 04 00

# echo 0x00 0x00 0x01 0x00 > data

# cat data

00840 – – – – 00 00 01 00

# echo 0x00 0x00 0x01 0x80 > data

# cat data

00840 – – – – 00 00 01 80

然后长按下键，会进入download。之后抓取log方法同上。

如果进不了download，需要确认：

CONFIG_MSM_DLOAD_MODE=y

另外也有可能与nv 4399和905有关系。

1.13检查rpm_stats

检查rpm_stats是否进入vdd min或者xo/no shutdown。使用下面的命令检查rpm lower power mode count:

cat /sys/kernel/debug/rpm_stats

如果vmin的count是0，则表明设备从来没有进入vdd min；non-zero则说明设备进入过vdd_min。

RPM Mode: xosd

count:0

time in last mode(msec):0

time since last mode(sec):794

actual last sleep(msec):0

RPM Mode:vmin

count:11

time in last mode(msec):0

time since last mode(sec):359

actual last sleep(msec):110000

1.14使用Trace32

可以dump出来完整详细的gpio/clk/pmic信息，排除休眠时候的状态异常。

2、待机电流优化（Standby Current Optimization）

2.1通过adb log排查

adb logcat -v time > YearMounthDayHourMinute_logcat.txt main log adb logcat -v time -b events > YearMounthDayHourMinute_logcat_event.txt event log

adb logcat -v time -b radio > YearMounthDayHourMinute_logcat_radio.txt radio log adb shell dmesg > YearMounthDayHourMinute_dmesg.txt kernel log

可以采用功耗问题时间追踪表来精确追踪功耗异常。

可以使用如下命令来打开指定文件的kernel log（以qpnp-adc-tm.c和qpnp-adc-common.c为例）：

adb shell mount -t debugfs none /sys/kernel/debug

adb shell “echo 8 > /proc/sys/kernel/printk”

adb shell “echo 'file qpnp-adc-tm.c +p' > /sys/kernel/debug/dynamic_debug/control”

adb shell “echo 'file qpnp-adc-common.c +p' > /sys/kernel/debug/dynamic_debug/control”

adb shell “echo 8 > /proc/sys/kernel/printk”

为指定的函数开启log，以qpnpint_handle_irq为例：

adb shell “echo 'func qpnpint_handle_irq +p' > /sys/kernel/debug/dynamic_debug/control”

*#logkit#*调出logkit apk，可以保存logcat、dmesg、crash、QXDM、GPU log等日志信息到手机里面。

2.2 top

通过top命令，可以查询到cpu占用较高的应用。如果一个应用一直在占用cpu，而此时并没有打开该应用，那么该应用很可能会导致待机异常。

adb shell

top

“该场景下CPU使用率”是User+System+IOW+IRQ

“模块相关的CPU占用率”是模块相关进程占用CPU使用率的总和

2.3正在运行

设置–>应用–>正在运行，可以看到正在运行的应用或者服务。禁止掉应用或者服务，观察待机电流变化。

2.4 wakeup debug mask

调试wakeup问题，可以使能debug功能，然后抓取log。Log中会增加一些debug信息。

mount -t debugfs none /sys/kernel/debug

echo 1 > /sys/kernel/debug/clk/debug_suspend

echo 1 > /sys/module/msm_show_resume_irq/parameters/debug_mask

echo 4 > /sys/module/wakelock/parameters/debug_mask

echo 1 > /sys/module/lpm_levels/parameters/debug_mask

echo 0x16 > /sys/module/smd/parameters/debug_mask

2.5 wakelock

1、wakeup_sources

kernel wakelock和userspace wakelock都有可能阻止系统睡眠。所有的wakeup_sources均保存在sys节点/sys/kernel/debug/wakeup_sources里面。

该文件包含了如下信息：

（1）the total amount of time a wakeup source has prevented suspend

（2）the amount of time a wakelock has been active since the last activation etc. The unit of time is milliseconds.

2、active_since

active_since值可以用来确认wakelock是否正在阻止休眠。如果该值不是零，那么这个wakelock正在工作并且阻止休眠。

3、获取wakeup_sources的命令

adb root 67754400

adb remount

adb shell

cat /sys/kernel/debug/wakeup_sources > /data/wakeup_sources.txt

adb pull /data/wakeup_sources.txt

获得wakeup_sources.txt以后，通过Excel打开，active_since不为0的项为wakeup source。以表2为例，msm_dwc3对应的active-since值481756>0，这意味着msm_dwc3驱动在阻止系统睡眠，下一步需要检查msm_dwc3驱动代码及相关log。

表格 2 Wakeup source opened in Excel

4、power:wakeup_source_activate and power:wakeup_source_deactivate events

当一个wakeup source被acquire或者release时候，power:wakeup_source_activate和power:wakeup_source_deactivate event将随即被写到trace buffer里面，这样可以记录wakeup source被driver使用的频率。

开启该功能的方法：

echo “power:wakeup_source_activate power:wakeup_source_deactivate” > /sys/kernel/debug/tracing/set_event

The power:wakeup_source_activate and power:wakeup_source_deactivate events are written to the trace buffer any time a wakeup source is acquired or released and it can provide information on how often a wakeup source is being used by a driver.

To enable these events, you can enable following:

echo “power:wakeup_source_activate power:wakeup_source_deactivate” > /sys/kernel/debug/tracing/set_event

Once the above done, the traces will be present in /sys/kernel/debug/tracing/trace.

2.6 powertop

powertop用来看CPU的运行统计以协助调试power问题。powertop的用法如下：

powertop –h

Usage: powertop [OPTION…]

n -d, –dump read wakeups once and print list of top offenders

n -t, –time=DOUBLE default time to gather data in seconds

n -r, –reset Reset PM stats data

n -h, –help Show this help message

n -v, –version Show version information and exit

获取powertop log的方法：

1. 通过USB连接手机到电脑

2. adb shell，然后执行如下命令：

sleep 10 && /data/powertop [-r] -d -t 30 > /data/powertop.log &

3. 拔掉USB线，等待10秒后开始功耗测试

4. 插上USB

5. adb pull /data/powertop.log

2.7 CPU freq log

打开CPU freq change log：

mount -t debugfs none /sys/kernel/debug

cd /sys/kernel/debug

echo -n 'file acpuclock-8×60.c +p' > dynamic_debug/control

echo -n 'file acpuclock-krait.c +p' > dynamic_debug/control

查看cpu freq stats:

cat /sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/stats

cat /sys/devices/system/cpu/cpu1/cpufreq/stats

cat /sys/devices/system/cpu/cpu2/cpufreq/stats

cat /sys/devices/system/cpu/cpu3/cpufreq/stats

To lock cpu freg:

echo the same freq to following sys mode will lock cpu freq to the setting freq.

/sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_max_freq

/sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_min_freq

To enable/disable specific freq for ACPU

ACPU freq table is defined in acpu_freq_tbl_* structure of specific platform.

arch/arm/mach-msm/acpuclock-<platform name>.c

For 8974, it is defined in arch/arm/mach-msm/acpuclock-8974.c. the first column of following table used to enable/disable freq in the row: 1:enable, 0:disable

static struct acpu_level acpu_freq_tbl_2p3g_pvs0[] __initdata = {

{ 1, { 300000, PLL_0, 0, 0 }, L2(0), 800000, 72 },

{ 0, { 345600, HFPLL, 2, 36 }, L2(1), 800000, 83 },

{ 1, { 422400, HFPLL, 2, 44 }, L2(2), 800000, 101 },

{ 0, { 499200, HFPLL, 2, 52 }, L2(2), 805000, 120 },

{ 0, { 576000, HFPLL, 1, 30 }, L2(3), 815000, 139 },

{ 1, { 652800, HFPLL, 1, 34 }, L2(3), 825000, 159 },

{ 1, { 729600, HFPLL, 1, 38 }, L2(4), 835000, 180 },

{ 0, { 806400, HFPLL, 1, 42 }, L2(4), 845000, 200 },

{ 1, { 883200, HFPLL, 1, 46 }, L2(4), 855000, 221 },

{ 1, { 960000, HFPLL, 1, 50 }, L2(9), 865000, 242 },

{ 1, { 1036800, HFPLL, 1, 54 }, L2(10), 875000, 264 },

{ 0, { 1113600, HFPLL, 1, 58 }, L2(10), 890000, 287 },

{ 1, { 1190400, HFPLL, 1, 62 }, L2(10), 900000, 308 },

…

{ 1, { 1958400, HFPLL, 1, 102 }, L2(19), 1040000, 565 },

{ 0, { 2035200, HFPLL, 1, 106 }, L2(19), 1055000, 596 },

{ 0, { 2112000, HFPLL, 1, 110 }, L2(19), 1070000, 627 },

{ 0, { 2188800, HFPLL, 1, 114 }, L2(19), 1085000, 659 },

{ 1, { 2265600, HFPLL, 1, 118 }, L2(19), 1100000, 691 },

{ 0, { 0 } }

};

2.8 Hoplug cores

Core 0 can’t be hotplugged, Core 1/2/3 can be hotplugged,

To remove core :

echo 0 > /sys/devices/system/cpu/cpu1/online

echo 0 > /sys/devices/system/cpu/cpu2/online

echo 0 > /sys/devices/system/cpu/cpu3/online

To add back core:

echo 1 > /sys/devices/system/cpu/cpu1/online

echo 1 > /sys/devices/system/cpu/cpu2/online

echo 1 > /sys/devices/system/cpu/cpu3/online

2.9 Scaling governor

To check scaling governor：

cat /sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_governor

To set new governor：

echo <new_governor> > /sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_governor

比如：

echo ondemand > /sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_governor

2.10 Mpdecision

Use Mpdecison daemon to start/stop/enable debug with commands below:

Start mpdecison：

start mpdecision

n

Stop mpdecison：

stop mpdecision

Enable mpdecision debug ：

start mpdecision –debug

2.11 Power feature enable/disable

Following sys node can be used to enable the lower resource,

echo 2 > /sys/module/lpm_resources/enable_low_power/l2

echo 1 > /sys/module/lpm_resources/enable_low_power/pxo

echo 1 > /sys/module/lpm_resources/enable_low_power/vdd_dig

echo 1 > /sys/module/lpm_resources/enable_low_power/vdd_mem

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu0/power_collapse/suspend_enabled

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu1/power_collapse/suspend_enabled

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu2/power_collapse/suspend_enabled

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu3/power_collapse/suspend_enabled

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu0/power_collapse/idle_enabled

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu0/standalone_power_collapse/suspend_enabled

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu1/standalone_power_collapse/suspend_enabled

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu2/standalone_power_collapse/suspend_enabled

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu3/standalone_power_collapse/suspend_enabled

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu0/standalone_power_collapse/idle_enabled

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu1/standalone_power_collapse/idle_enabled

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu2/standalone_power_collapse/idle_enabled

echo 1 > /sys/module/pm_8x60/modes/cpu3/standalone_power_collapse/idle_enabled

echo 0 to above sys node will disable related low power mode.

2.12 Check system alarm

get android alarms and statistics:

adb dumpsys alarm > alarms.txt

enable android debug message in logcat：

setprop persist.alarm.debug 1

2.13 Kernel timer check

Sys node /proc/timer_stats can be used to check kernel timer stastics, customer can use following command to get timer statics in specific scenario:

echo 0 > /proc/timer_stats && sleep 10 && echo 1 > /proc/timer_stats && sleep 30 && cat /proc/timer_stats > /data/timer_stats &

OEMs need to provide file /data/timer_stats to salesforce case for check.

3、其他功耗项的优化

3.1屏幕对功耗的影响

屏幕亮度等级不同，功耗不同。亮度越低，功耗越低。调低屏幕默认背光亮度等级和屏幕最高亮度设置时候的背光亮度等级，可以优化手机整体功耗表现。

LCD背光等级的设备节点：

/sys/class/leds/lcd-backlight/brightness

默认背光等级和最高亮度背光等级需要同时考虑到用户体验和功耗表现，需要一起评估。

另外，调试LCD的fps帧率，也可以优化功耗。

3.2 CPU/GPU DVFS

CPU/GPU的动态调频调压可以优化手机的功耗表现。该影响是整体性的，系统性的。

CPU降频主要通过两种方式实现，都可以达到降频的目标。

1、设置CPU工作在powersave模式。设置该模式后，CPU将一直工作在最低频率（300000hz）。此时手机最省电，但是有可能会出现手机运行变卡顿。

例如：将CPU0置为powersave模式，命令为：

echo “powersave” > /sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_governor

例如：将CPU1置为powersave模式，命令为：

echo “powersave” > /sys/devices/system/cpu/cpu1/cpufreq/scaling_governor

ex780共有4个CPU（CPU0~CPU3），都可以这样处理

2、限制CPU最高频率，以限制CPU的运行频率上限

CPU（CPU0~CPU3）可以选择的频率值如下所列，即这些数值都可以用作CPU的频率上限。选择的频率上限可以根据实际场景需要来设置。在超级省电模式下，CPU工作的宗旨是：CPU工作频率低+运行不卡，两项都要保障。

CPU可以选择的频率：

300000 422400 652800 729600 883200 960000 1036800 1190400 1267200 1497600 1574400 1728000 1958400 2265600 2457600

例如：将CPU0的频率上限设置为960000

echo 960000 > /sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_max_freq

例如：将CPU0的频率上限设置为422400

echo 422400 > /sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_max_freq

GPU相关调试与CPU类似，设备节点路径/sys/devices/fdb00000.qcom,kgsl-3d0/kgsl/kgsl-3d0

3.3 CPU占用率

应用对cpu的占有率，如果占有率过高，则该应用一般会导致功耗较大。

adb shell

top -m 6

3.4游戏功耗

可以从下面几个方面优化：

降低屏幕背光亮度等级；

采用CPU、GPU动态调频调压，并调低CPU、GPU频率下限；

采用thermal-engine.conf 。

3.5 Camera功耗偏大

降低camera帧率；

降低屏幕背光亮度等级；

采用CPU、GPU动态调频调压，并调低CPU、GPU频率下限；

采用thermal-engine.conf 。

制作LOGO和开机动画

LOGO的修改与控制

LOGO文件vendor/qcom/opensource/qrdplus/QRDExtensions/DynamicComponents/res/Splash_QRD/中， 其中xxxx.raw保存的文件即是不同项目的开机LOGO.（一般raw文件名和项目名相同）

1. xxxx.raw文件的转换

convert -depth 8 logo.png bgr:xxxx.raw

2. vendor/qcom/opensource/qrdplus/QRDExtensions/DynamicComponents/res/Splash_QRD/Android.mk

BOOTLOGO_FILE := vendor/qcom/opensource/qrdplus/QRDExtensions/DynamicComponents/res/Splash_QRD/$(QRDExt_BootLogo_gp).raw
QRDExt_BootLogo_gp 为宏控的定义的xxxx.raw文件

3. platform/build/buildplus/buildspec/xx/aaaa.spec (aaaa为项目名)

在aaaa.spec中修改QRDExt_BootLogo_gp的值
QRDExt_BootLogo_gp = xxxx  (xxxx为raw的文件名)

4. 烧录到系统

fastboot flash logo xxxx.raw
fastboot flash aboot emmc_appsboot_fsb.mbn
fastboot reboot

开机动画的制作和设置

frameworks/base/cmds/bootanimation/ 此目录是对动画和声音的播放控制，包括开机和关机的。

BootAnimation::android()播放Android自带的动画(android字符动画，默认)

BootAnimation::movie()播放设计的动画

1. 开机动画的制作

1.1. BootAnimation.cpp中可见播放的动画为bootAnimation.zip文件包下的图片。

bootanimation.zip不是压缩包，要选择无损压缩的形式。

Ubuntu下

zip -r -X -Z store ../bootanimation part*/*.png desc.txt

windows下

选择zip格式下的存储压缩方式

1.2. 动画文件分析 desc.txt文件

480 800 24        // 图片宽度480，高度800，最后24是播放动画的每秒帧率为24。
p 1 0 part0  // p 是一个分隔符，1 表示播放一遍，0表示播放完后停顿 0 帧，最后是图片所在的zip包里的目录名。比如你的zip包里最后是这么个结构
                  //  part0(里面包含很多图片）  + desc.txt， 那么你可以在这里把part替换成part0
根据这个语法，我们也可以自定义各种动画形式，例如下面所示:
p 2 24 part0        将part0里的图片，播放2遍，播放完一遍后停顿24帧，因为我们之前设置了帧率是24帧每秒，那么这里就等于停顿1秒。
p 0 0 part1        将part1里的图片无限循环播放，每次播放不停顿。part0播放完后part1循环播放part1

如果你设置的宽度和高度不充满屏幕也没关系，剩余区域，系统会填充黑色。如果你设置的宽度和高度大过屏幕，系统会自动裁剪显示居中部分的图片区域。

part文件夹

 此文件夹保存着播放的动画的图片 *.png
 动画的播放过程其实就是图片的展现。
 part0 是动画的图片展示，根据帧数的变化，展示不同的图片
 part1 part0播放完后播放该文件夹中的图片。可以一直都是同一图片，也可以根据帧数的变化，展示不同的图片。

在以上的基础上创建bootanimation，并把以上文件和文件拷入，进行无损压缩就创建完成了。

2. 开机动画的项目控制

 动画文件保存在vendor/qcom/proprietary/qrdplus/QRDExtensions/DynamicComponents/res/BootAnimation_res/xxxx（xxxx为项目名）

2.1. 将创建好的动画bootanimation.zip文件放入对应的项目文件夹(文件夹最好与项目名相同）下

2.2. vendor/qcom/proprietary/qrdplus/QRDExtensions/DynamicComponents/res/BootAnimation_res/Android.mk

 其中....QRDExt_BootAnimation_gp)/*.zip。QRDExt_BootAnimation_gp即为宏控的动画文件。
    ...QRDExt_BootSound_gp)/*.wav。 QRDExt_BootSound_gp为宏控的开机声音文件。

2.3. 添加宏控

 platform/build/buildplus/buildspec/namsapce/names.ini
 添加宏控字符串QRDExt_BootAnimation_gp = xxxx(默认的开机动画，若为no,则默认没有自定义动画)

 platform/build/buildplus/buildspec/xxxx/aaaa.spec（aaaa为项目名，或为默认的gernal.spec）
 其中QRDExt_BootAnimation_gp = xxxx（xxxx为我们将动画bootanimation.zip的文件夹名，xxxx若为no则没有动画，选用默认的(android字符）

3. 烧录

 adb push bootanimation.zip /system/media
 adb shell sync

h 头文件的形式

rgb888:

convert -depth 8 android_logo.png rgb:android_logo.raw
xxd -i android_logo.raw > initlogo.h 

rgb565:

$convert -depth 8 <splash image in PNG format> rgb:splash.raw
$host/linux-x86/bin/rgb2565 < ./splash.raw > final.img
$hexdump -C -v final.img | tr -s " " | cut -d ' ' -f2-17 | awk 'BEGIN {print "{"} {OFS=""; ORS=""; print "\t"; for(i=1; i <= NF; i++) print "0x"$i", "; print "\n";}' > splash.array 

默认壁纸文件存放位置

vendor/qcom/opensource/qrdplus/QRDExtensions/DynamicComponents/res/CustomizationRes/sinldo/frameworks/base/core/res/res/drawable-nodpi/default_wallpaper.jpg